%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Configuración de Paquetes
\documentclass{article}
\input{config_packages} % Incluir configuración de paquetes y encabezado
\input{config_listings} % Incluir configuración de listings
\input{config_mdframed} % Incluir configuración de mdframed
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\pagestyle{fancy}

%Configuraciones adicionales
\binoppenalty=\maxdimen 
\relpenalty=\maxdimen 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%Condiguracion de encabezado y pie de página
\lhead{Como cargar archivo de Haskell: Programación Funcional}
\rhead{Pedro Villar} 
\chead{}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\section{Abrir el CMD (Command Prompt):}
\subsection{Windows}
Buscar en el menú de inicio o presionar las teclas \textbf{Win + R} y escribir \textbf{cmd}.
\begin{verbatim}
    > Win + R
    > cmd
\end{verbatim}
\subsection{Linux}
Buscar en el menú de inicio o presionar las teclas \textbf{Ctrl + Alt + T}.
\begin{verbatim}
    > Ctrl + Alt + T
\end{verbatim}

\section{Navegar a la carpeta que contiene tu archivo Haskell:}
\subsection{Windows}
Con el comando \textbf{cd} (change directory) puedes navegar a la carpeta que contiene tu archivo Haskell.
\begin{verbatim}
    > cd C:\Users\Usuario\Documents\Proyecto1
\end{verbatim}
\subsection{Linux}
Con el comando \textbf{cd} (change directory) puedes navegar a la carpeta que contiene tu archivo Haskell.
\begin{verbatim}
    > cd /home/usuario/Documentos/Proyecto1
\end{verbatim}

\section{Verificar que el archivo Haskell esté en la carpeta:}
\subsection{Windows}
Con el comando \textbf{dir} puedes ver los archivos que están en la carpeta.
\begin{verbatim}
    > dir
\end{verbatim}
\subsection{Linux}
Con el comando \textbf{ls} puedes ver los archivos que están en la carpeta.
\begin{verbatim}
    > ls
\end{verbatim}

\section{Cargar ghci:}
Una vez que estés en la carpeta que contiene tu archivo Haskell, se puede cargar ghci con el comando \textbf{ghci}.
\begin{verbatim}
    > ghci
\end{verbatim}

\section{Cargar el archivo Haskell:}
Con el comando \textbf{:l} (load) puedes cargar el archivo Haskell.
\begin{verbatim}
    > :l archivo.hs
\end{verbatim}

\section{Comandos útiles:}
\begin{itemize}
    \item \textbf{:r} (reload): Recarga el archivo Haskell.
    \item \textbf{:q} (quit): Sale de ghci.
    \item \textbf{:t} (type): Muestra el tipo de una expresión.
    \item \textbf{:?} (help): Muestra la lista de comandos.
    \item \textbf{:!} (shell): Ejecuta un comando del sistema.
\end{itemize}

\section{Cargar archivo Haskell con warning:}
Para cargar el archivo con warns, antes de abrir ghci se puede compilar el archivo con el comando \textbf{ghci -Wall archivo.hs}. 
\begin{verbatim}
    > ghci -Wall archivo.hs
\end{verbatim}

\end{document}