---
Materia: Álgebra
tags:
  - transf_lineal
  - ejercicios
  - nucleo_imagen
---
Sea $T: R^3 \to R^4$, definida $$ T(x,y,z) = (x +y ,\,x +2y +z,\,3y +3z,\,2x +4y +2z). $$
- Describir $Nu(T)$  en forma paramétrica y dar una base.
- Describir $Im(T)$  en forma paramétrica y  dar una base. 

**Respuesta**
La matriz asociada a esta transformación lineal  es 
$$A = \begin{bmatrix} 1&1&0\\1&2&1\\0&3&3\\2&4&2 \end{bmatrix}$$ Debemos encontrar la descripción paramétrica de $$\begin{align*} Nu(T) &= \{v=(x,y,z):   A.{v}=0\}\\ Im(T) &= \{y= (y_1,y_2,y_3,y_4): \text{ tal que } \exists v \in R^3, A.{v} = {y}  \} \end{align*}$$ En  ambos casos, la solución depende de resolver el sistema de ecuaciones cuya matriz asociada es $A$: $$\begin{align*} \left[\begin{array}{@{}*{3}{c}|c@{}}1&1&0&y_1\\1&2&1&y_2\\0&3&3&y_3\\2&4&2&y_4 \end{array}\right]&\underset{F_4-2F_1}{\stackrel{F_2 -F_1}{\longrightarrow}} \left[\begin{array}{@{}*{3}{c}|c@{}}1&1&0&y_1\\0&1&1&-y_1+y_2\\0&3&3&y_3\\0&2&2&-2y_1 +y_4 \end{array}\right]\\&\underset{F_4-2F_2}{\underset{F_3-3F_2}{\stackrel{F_1 -F_2}{\longrightarrow}} } \left[\begin{array}{@{}*{3}{c}|c@{}}1&0&-1&2y_1-y_2\\0&1&1&-y_1+y_2\\0&0&0&3y_1-3y_2+y_3\\0&0&0&-2y_2 +y_4 \end{array}\right]. \end{align*}$$  Luego, $$T(x,y,z) = (y_1,y_2,y_3,y_4) \quad\Leftrightarrow \quad \left\{\begin{array}{rl} x -z &= 2y_1-y_2\\  y +z &= -y_1+y_2\\ 0&=3y_1-3y_2+y_3 \\ 0&= -2y_2 +y_4 \end{array}\right.\tag{*}$$ Si hacemos $y_1 = y_2 = y_3 = y_4 = 0$, entonces las soluciones del sistema describen el núcleo de $T$, es decir $$\begin{align*} Nu(T) &= \{(x,y,z):x-z=0, y+z =0 \} = \{(s,-s,s):s \in R \} \\ &= \{s(1,-1,1):s \in R \} \end{align*}$$ que es la forma paramétrica del $\nu T$. Una base del núcleo de $T$  es $\{(1,-1,1)\}$.
En  el sistema (*) las dos primeras ecuaciones no imponen ninguna restricción sobre los $y_i$ (por ejemplo si hacemos $z=0$ resulta $x = 2y_1-y_2$,  $y= -y_1+y_2$). Claramente, las últimas dos ecuaciones sí establecen condiciones sobre los $y_i$ y resulta entonces que 

$$\begin{align*} Im(T) &=  \{(y_1,y_2,y_3,y_4): \text{ tal que $0=3y_1-3y_2+y_3$ y $0= -2y_2 +y_4$} \}  \end{align*}$$
Resolviendo este sistema, obtenemos $$\begin{align*} Im(T) &=  \{(-\frac13 s + \frac12 t, \frac 12 t, s,t): s,t \in R \}\\ &=  \{s(-\frac13,0,1,0)+t(\frac12,\frac12,0,1): s,t \in R \} \end{align*}$$ que es la descripción paramétrica $Im(T)$.  Es claro que  $\{(-\frac13,0,1,0),(\frac12,\frac12,0,1) \}$ es una base de $Im(T)$.